---
layout: post
permalink: /2021/07/09/jagratha-samithi
title:  "ജാഗ്രതാ സമിതി"
excerpt: ഇന്ന് ഓരോ ദിവസവും സ്ത്രീപീഡനങ്ങളുടേയും ആത്മഹത്യകളുടേയും വാർത്തകൾകൊണ്ട് മാദ്ധ്യമങ്ങൾ നിറയുന്നു. വർഷങ്ങൾക്കു മുന്പ് സർക്കാർ തീരുമാനിച്ച്, ഉത്തരവിറക്കിയ ജാഗ്രതാസമിതികൾ തദ്ധേശസ്വയംഭരണസ്ഥാപനങ്ങളിലും വർഡുകളിലും സജീവമായി—ഫലപ്രദമായി പ്രവർത്തിച്ചിരുന്നെങ്കിൽ---ഇപ്പൊൾ 
---

ഇന്ന് ഓരോ ദിവസവും സ്ത്രീപീഡനങ്ങളുടേയും ആത്മഹത്യകളുടേയും വാർത്തകൾകൊണ്ട് മാദ്ധ്യമങ്ങൾ നിറയുന്നു. വർഷങ്ങൾക്കു മുന്പ് സർക്കാർ തീരുമാനിച്ച്, ഉത്തരവിറക്കിയ ജാഗ്രതാസമിതികൾ തദ്ധേശസ്വയംഭരണസ്ഥാപനങ്ങളിലും വർഡുകളിലും സജീവമായി—ഫലപ്രദമായി പ്രവർത്തിച്ചിരുന്നെങ്കിൽ---ഇപ്പൊൾ കെൾക്കുന്നതുപോലെയുള്ള സ്ത്രീപീഡനങ്ങളും ആത്മങത്യകളും ഉണ്ടാകുമായിരുന്നില്ല. 

1995-ൽ സംസ്വനവനിതാകമ്മീഷ  നിയമം പാസ്സാക്കുകയും 1996-ൽ സംസ്വാന വനിതാകമ്മീഷ  രൂപീകരിക്കുകയും ചെയ്തല്ലോ വനിതാകമ്മീഷനിൽ നി,ഷ്പിതമായ ചുമതലകൾ പ്രാദെശികതലങ്ങളി.ൽ നിറവേറ്റുന്നതിനുള്ള സംവിധാനമേന്നനിലയിലാണ് ജാഗ്രതാസമിതികൾ ജില്ലാ-പ്രാദേശികതലങ്ങളിൽ ഉണ്ടാകണമേന്ന് സർക്കാർ തീരുമാനിച്ചു.1997-ൽ ഇതിനുള്ള ഉത്തരവിറക്കുകയും ചെയ്തു. 23-6-2007-ൽ. ജി.ഒ.(എം.എസ്) 31/2007ആയി ഒരു ഉത്തരവു കൂടി പുതുക്കി ഇറക്കി.
 
സ്ത്രീകൾക്കും കുട്ടികൾക്കും ഒരു രക്ഷാകവചമാണ്  ജാഗ്രതാസമിതി എന്നാണ് വിഭാവന ചെയ്തിരുന്നത്.   ഇപ്പോൾ ഈ ജാഗ്രതാസമിതി വർഡുതലം വരെ ഫലപ്രദമായി  എവിടെയെല്ലാം പ്രവർത്തിക്കുന്നുക്കുന്നത് നല്ലതായിരിക്കും. ഒരു ഉത്തരവിറക്കിയട്ട് ഫാനി താഴെയിരുന്നു ഉറങ്ങിയാൽ ജാഗ്രതാസമിതി ഉണ്ടാകുകയില്ല. സ്ത്രീപീഡനങ്ങളും ആത്മഹത്യകളും ഇതപോലെ ദിനംപ്രതി വർദധിച്ചുകോണ്ടിരിക്കും.
 
ഈ ഉത്തരവ് പിന്നീട് പല വര്ഷങ്ങളിലും പുതുക്കി ഇറക്കുകയും ചേയ്തു. സ്ത്രികൾ കുട്ടികൾക്കുംഒരു രക്ഷാകവചമാണ് ജാഗ്രതാസമിതിഎന്നാണ് വിഭാവന ചേയ്തത്. ഇപ്പോൾ ജാഗ്രതാസമിതി വാർഡുതലംവരെ എവിടെയേല്ലാം ഫലപ്രദമായിപ്രവർത്തിക്കുന്നു. ചിന്തിക്കുന്നത് നല്ലതായിരിക്കും.ഒരു ഉത്തരവ് ഇറക്കിയിട്ട്ഫാനിന്റ താഴെ ഇരുന്ന് ഉറങ്ങിയാ.ൽ  ജാഗ്രതാസമിതി ഉണ്ടാകുകയില്ല.സ്ത്രീ പീഡനവും ആത്മങത്യയും ഇതുപോലെ ഓരോദിവസവും പരോഗമിച്ചുകൊണ്ടിരിക്കും. ജാഗ്രതാസമിതിയുടെ കാര്യത്തിൽ മാത്രമല്ല.  ഇത്. എല്ലാ കാര്യത്തിലും ഇതു കാണാൻ കഴിയും. ആരോഗ്യരംഗം ഒന്നു പരിശോധിച്ചു നോക്കൂ. കോവിഡ് പ്രതിരോധനത്തിന് വാർഡുതലസമിതികൾ,കോതുക് നിയന്ത്രണത്തിന് ഡ്രൈഡെ എന്നോക്കെ മന്ത്രിമാർ നിർദ്ദെശിക്കാറുണ്ടല്ലോ. ഇത് എവിടേ നടക്കുന്നു. എവിടെയെങ്കിലുമോക്കെ നടക്കുന്നായിരിക്കും. എൻ് ആനുഭത്തിൽ വാർഡുതലസമിതികൾ,കോതുക് നിയന്ത്രണത്തിന് ഡ്രൈഡെ എന്നോക്കെ മന്ത്രിമാർ നിർദ്ദെശിക്കാറുണ്ടല്ലോ. ഇത് എവിടേ നടക്കുന്നു എവിടെയെങ്കിലുമോക്കെ നടക്കുന്നായിരിക്കും എൻ് ആനുഭത്തിൽ ബഹുഭൂരിപക്ഷെം സ്ഥലങ്ങളിലും നടക്കുന്നില്ല..
 
1നിയമങ്ങൾ ധാരാളം സംവിധാനങ്ങൾ ധാരാളം സ്ത്രീ പീഡനങ്ങളും ആത്മഹത്യകളും ധാരാളം എന്തു കോണ്ട് ഒരു ആത്മപരിശോധന നടത്തേണ്ടതുണ്ട്. ഉത്തരവുകളും നിയമങ്ങളും ശരിയായ അർത്ഥത്തിലും പ്രായോഗികവുമായി നടപ്പാക്കുന്നുണ്ടോ എന്ന ഒരു മോണിറ്ററിംഗ്. അത്യാവശ്യമാണ്. കേരളത്തിലെ ആരോഗ്യരംഗം വളരെ പ്രശസ്തമാണന്ന് നാം പുകഴ്താറുണ്ടല്ലോ. കേരളത്തിലെ ആരോഗ്യ വകുപ്പ് പ്രശസ്തമായതിന് പ്രധാന കാരണം.താഴെതട്ടുമുതൽ ഡയറക്ടർ വരെയുള്ളവർ  നടത്തിയിരുന്ന നിരന്തരവും ശക്തവുമായ മോണിറ്ററിംഗിന്റ ഫലമാണ്. വിശദാംശത്തിലേക്ക് പൊകുന്നില്ല. ഇന്ന് ഒരു കാര്യത്തിലും മോണിറ്ററിംഗ് ഇല്ല. ഇരുപത്തിഅഞ്ചാം വാർഷികം ആഘോഷിക്കുന്ന ജനകീയാസൂത്രണത്തിന്ര ചിത്രം നോക്കുക. ശരിയായ മോണിറ്ററിംഗിന്ര അഭാവത്തിൽ  അതിന്ര മേന്മകൾ കുറഞ്ഞു കൊണ്ടിരിക്കുന്നു. മോണിറ്ററിംഗ് ഫലപ്രദമാക്കാൽ ഒരു നിർദ്ദേശം. ഒരോ തദ്ദേശസ്വയംഭരണ സ്ഥാപനത്തിലും ഒരു ജനകീയ മോണിറ്ററിംഗ് കമ്മറ്റി രൂപീകരിക്കണം. നാട്ടിൽ സന്നദ്ധപ്രവർത്തനത്തിന് താല്പര്യംഉള്ള ധാരാളം ജനങ്ങളുണ്ട്. അവരെ ഉൾപ്പടുത്തിവേണം കമ്മറ്റി രൂപീകരിക്കേണ്ടത്. തദ്ധേശസ്വയംഭരണസ്ഥാപനതലത്തിൽ നടക്കുന്ന എല്ലാ പ്രവർത്തനങ്ങള്ളും ഈ കമ്മറ്റി കാലാകാലങ്ങളിൽ വിലയിരുത്തി റിപ്പർട്ടുകൾ ഡിപ്പാർട്ടുമെന്രുകൾക്കും സർക്കാരിനും(മന്ത്രിക്കും നൽകണം ഗ്രാമസഭയിൽ ചർച്ച ചെയ്യണം. ഇനിയും ഒട്ടേറേ കാര്യങ്ങൾ എഴുതാനുണ്ട്. തല്കാലം നർത്തുന്നു.

ആർ.ശിവരാമപിള്ള, പുതിയവിള,
 
